<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Présentation</title>
            <author>
               <forename>Emmanuel</forename>
               <surname>Château-Dutier</surname>
               <idno type="orcid">https://orcid.org/0000-0003-4092-4569</idno>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Emmanuel Château-Dutier</publisher>
            <date from="2022">depuis 2022</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="fr">Emmanuel Château-Dutier</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Document nativement numérique</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2024-06-07">Mise à jour</change>
         <change when="2022-10-22">Création du fichier</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="fr" type="bio">
            <head>Biographie (courte)</head>
            <p>Emmanuel Château-Dutier est historien de l’architecture et professeur adjoint en muséologie numérique à l’<ref target="https://histart.umontreal.ca/repertoire-departement/professeur/in/in22423">Université de Montréal</ref>. Ses recherches portent sur l’administration de l’architecture publique en France au XIX<hi rend="superscript">e</hi> siècle, la profession d’architecte et l’édition et le livre d’architecture. Ses travaux concernent par ailleurs la muséologie et l’histoire de l’art numérique avec une spécialisation dans les métadonnées culturelles, l’édition numérique et les données ouvertes et liées. Il participe, ou a participé à plusieurs importants projets de recherche collectifs en histoire de l’art plaçant le numérique au cœur de leur réflexion. Il a notamment assuré la direction numérique de l’édition critique des <ref target="http://www.desgodets.net">Cours d’Antoine Desgodets</ref>, et il est un des collaborateurs principaux du projet des <ref target="https://www.guidesdeparis.fr">Guides de Paris</ref> du Labex les Passés dans le présent. Outre plusieurs projets de recherche personnels financés par le CRSH et le FRQSC, il participe depuis 2018 à une recherche multidisciplinaire sur les experts parisiens au XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle, soutenue par l’Agence nationale de recherche. Il est responsable de l’axe numérique d’une recherche partenariale dirigée par Johanne Lamoureux <ref target="https://cieco.co">Des nouveaux usages des collections dans les musées d’art</ref> qui débute en 2021 et pour lequel il assure la direction scientifique de l’<ref target="https://ouvroir.umontreal.ca">Ouvroir d’histoire de l’art et de muséologie numériques</ref>. Emmanuel Chateau-Dutier est membre du <ref target="https://www.crihn.org">Centre de recherche interuniversitaire sur les humanités numériques (CRIHN)</ref>, il a fait partie du Comité de coordination de l’association <ref target="http://www.humanisti.ca">Humanistica</ref>, et est Vice-président francophone de la <ref target="https://csdh-schn.org">Société canadienne des humanités numériques (SCDH/CSDH)</ref>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="en" type="bio">
            <head>Biography (short)</head>
            <p>Emmanuel Château-Dutier is a historian of architecture and an assistant professor in digital museology at the <ref target="https://histart.umontreal.ca/repertoire-departement/professeur/in/in22423">Université de Montréal</ref>. His research focuses on the administration of public architecture in 19<hi rend="superscript">th</hi>-century France, the architectural profession, and the publication and literature of architecture. Additionally, his work focuses on museology and the history of digital art, with a specialization in cultural metadata, digital publishing, and open and linked data. He has participated in several major collective research projects in art history, placing digital technology at the forefront of their analysis. Notably, he led the critical digital edition of <ref target="http://www.desgodets.net">Antoine Desgodets’ courses at the Academy</ref> and is a key collaborator on the <ref target="https://www.guidesdeparis.fr">Paris Guidebooks</ref> project by Labex Les Passés dans le Présent. Alongside various personal research projects funded by the SSHRC and FRQSC, since 2018, he has been involved in multidisciplinary research on Parisian experts in the 18<hi rend="superscript">th</hi> century, supported by the French National Research Agency. He oversees the digital component of a partnership research project led by Johanne Lamoureux, <ref target="https://cieco.co">New uses of collections in art museums</ref>, which began in 2021, where he serves as the scientific director of the <ref target="https://ouvroir.umontreal.ca">Ouvroir</ref> , a Digital Art History and Museology lab at the Université de Montréal. Emmanuel Château-Dutier is a member of the <ref target="https://www.crihn.org">Centre de recherche interuniversitaire sur les humanités numériques (CRIHN)</ref>, has served on the Coordination Committee of <ref target="http://www.humanisti.ca">Humanistica</ref>, and is the Francophone Vice-President of the <ref target="https://csdh-schn.org">Canadian Society for the Digital Humanities (CSDH/CSDH)</ref>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="fr" type="biography">
            <head>Biographie</head>
            <p>Emmanuel Château-Dutier est professeur agrégé en muséologie numérique à l’<ref
               target="https://histart.umontreal.ca/repertoire-departement/professeur/in/in22423"
               >Université de Montréal</ref>. Ses recherches portent sur la muséologie numérique et l’histoire de l’art numérique, l’administration de l’architecture publique en France au XIX<hi
               rend="superscript"
               >e</hi> siècle, la profession d’architecte et les relations entre la maîtrise d’ouvrage et la maîtrise d’œuvre, l’architecture des jardins zoologiques et l’édition et le livre d’architecture. Docteur de l’École pratique des hautes études, sa thèse de doctorat réalisée sous la direction de Jean-Michel Leniaud portait sur le Conseil des bâtiments civils et l’histoire de l’administration de l’architecture publique dans la première moitié du XIX<hi
               rend="superscript">e</hi> siècle et a été primée par l’Académie d’architecture.</p>
            <p>Il est l’auteur de nombreux articles dans des revues savantes ou des publications à comité de lecture sur l’histoire de l’architecture publique, la muséologie numérique et l’histoire de l’art numérique. Membre de diverses sociétés savantes, Emmanuel Château est notamment Vice-Président francophone de la <ref
               target="https://csdh-schn.org"
               >Société canadienne des Humanités numériques</ref> et a été membre du Comité de coordination d’<ref
               target="http://www.humanisti.ca"
               >Humanistica</ref>, association francophone des humanités numériques. Il a aussi été membre du Comité de direction de la revue <ref target="https://journals.openedition.org/revuehn"><title>Humanités numériques</title></ref>, depuis sa création jusqu’en 2023, et membre du secrétariat de rédaction d’<ref target="https://classiques-garnier.com/aedificare.html"
               ><title>Ædificare</title></ref>, une revue internationale d’histoire de la construction, publiée aux éditions Classiques Garnier.</p>
            <p>Emmanuel Château-Dutier mène différents projets de recherche collectifs ou individuels. Il a débuté en 2018, avec Robert Carvais, Valérie Nègre et Michela Barbot, une recherche interdisciplinaire financée par l’Agence Nationale de Recherche, intitulée <ref target="https://anr.fr/Projet-ANR-17-CE26-0006"
               >Pratiques des savoirs entre jugement et innovation, Experts, expertises du bâtiment, Paris 1690-1790</ref>. Ce projet a été sélectionné pour participer à l’atelier avancé du Getty, <ref
               target="https://sites.haa.pitt.edu/na-dah"
               >Network Analysis and digital art history</ref>. Emmanuel Château-Dutier participe, ou a participé à plusieurs importants projets de recherche collectifs en histoire de l’art plaçant le numérique au cœur de leur réflexion comme l’édition des <ref
               target="http://www.desgodets.net"
               >Cours d’Antoine Desgodets</ref> à l’Académie royale d’architecture ou la publication des <ref
               target="https://www.guidesdeparis.fr"
               >Guides de Paris</ref> sous la direction de Marianne Cojannot-Le Blanc au Labex les Passés dans le Présent. Ses recherches personnelles en cours financées par le CRSH et le FRQSC portent sur le <title>Choix d’édifices publics construits et projetés en France</title> et l’étude des délibérations et du commentaire d’architecture au sein du Conseil des bâtiments civils. Il est responsable de l’axe numérique d’une recherche partenariale dirigée par Johanne Lamoureux <ref
               target="https://www.cieco.co"
               >Des nouveaux usages des collections dans les musées d’art</ref> qui débute en 2021 et assure la direction scientifique de l’<ref
               target="https://ouvroir.umontreal.ca"
               >Ouvroir d’histoire de l’art et de muséologie numériques</ref>, un laboratoire adossé à cette recherche à l’Université de Montréal.</p>
         </div>
         <div xml:lang="en" type="biography">
            <head>Biography</head>
            <p>Emmanuel Château-Dutier is an associate professor in digital museology at the <ref
               target="https://histart.umontreal.ca/repertoire-departement/professeur/in/in22423"
               >Université de Montréal</ref>. His research interests include digital museology and digital art history, the administration of public architecture in France in the 19<hi
               rend="superscript"
               >th</hi> century, the architectural profession and the relationship between project management and construction management, the architecture of zoological gardens, and architectural publishing and books. His doctoral thesis, completed under the direction of Jean-Michel Leniaud, was on the Conseil des bâtiments civils and the history of the administration of public architecture in the first half of the 19<hi
               rend="superscript"
               >th</hi> century and was awarded a prize by the Académie d’architecture.</p>
            <p>He is the author of numerous articles in scholarly journals and refereed publications on the history of public architecture, digital museology, and digital art history. A member of various scholarly societies, Emmanuel Château is notably the Francophone Vice-President of the <ref
               target="https://csdh-schn.org"
               >Canadian Society for Digital Humanities</ref> and has been member of the Coordinating Committee of <ref
               target="http://www.humanisti.ca"
               >Humanistica</ref>, the Francophone association for digital humanities. He has also been a member of the Steering Committee of the journal <ref
               target="https://journals.openedition.org/revuehn"
               ><title>Humanités numériques</title></ref> form its creation to 2023, and a member of the editorial secretariat of <ref
               target="https://classiques-garnier.com/aedificare.html"
               ><title>Ædificare</title></ref>, an international journal on the history of construction, published by Classiques Garnier.</p>
            <p>Emmanuel Château-Dutier leads various collective or individual research projects. In 2018, he began, with Robert Carvais, Valérie Nègre and Michela Barbot, an interdisciplinary research project funded by the Agence Nationale de Recherche, entitled <ref
               target="https://anr.fr/Projet-ANR-17-CE26-0006"
               >Pratiques des savoirs entre jugement et innovation, Experts, expertises du bâtiment, Paris 1690-1790</ref>. This project has been selected to participate in the <ref
               target="https://sites.haa.pitt.edu/na-dah"
               >Getty’s advanced workshop, Network Analysis and digital art history</ref>. Emmanuel Château-Dutier participates, or has participated, in several important collective research projects in art history that place digital technology at the heart of their reflection, such as the edition of <ref
               target="http://www.desgodets.net"
               >Antoine Desgodets’ Cours à l’Académie royale d’architecture</ref> or the publication of <title>Paris guidesbooks</title> under the direction of Marianne Cojannot-Le Blanc at the Labex Pasts in present. His current personal research funded by SSHRC and FRQSC focuses on the <title>Choix d’édifices publics construits et projetés en France</title> and the study of deliberations and architectural commentary within the Conseil des bâtiments civils. He is responsible for the digital axis of a research partnership directed by Johanne Lamoureux on the <ref
               target="https://www.cieco.co"
               >New Uses of Collections in Art museums</ref>, which begins in 2021, and coordinates <ref
               target="https://ouvroir.umontreal.ca"
               >l’Ouvroir</ref>, an art history and digital museology laboratory associated with this research at Université de Montréal.</p>
         </div>
         <div xml:lang="fr" type="research-orientations">
            <head>Orientations de recherche</head>
            <p>Son travail s’inscrit dans une pratique de l’histoire de l’art et de la muséologie qui tient compte des moyens numériques. Il ne s’agit pas tant de considérer les humanités numériques comme une discipline à part entière, mais plutôt de porter l’attention à l’égard des méthodes et des pratiques de recherche en contexte numérique. Sa recherche personnelle porte sur l’exercice de l’architecture et son encadrement par des procédures administratives et réglementaires. Ce travail s’inscrit dans le courant historiographique de l’histoire de la construction et des techniques et s’y distingue par sa dimension sociale. Il y mobilise notamment des méthodologies numériques pour le traitement de grands corpus textuels et de fonds archivistiques complexes. Cette recherche trouve un prolongement naturel dans le projet interdisciplinaire qu’il conduit sur l’institution des experts en bâtiment parisiens et la profession d’architecte dans le cadre d’un projet soutenu par l’Agence nationale de recherche, et lauréat d’une bourse internationale du Getty Research Institute, dans lequel il applique des méthodes statistiques et d’analyse de réseaux sociaux.</p>
            <p>Ses travaux en muséologie sont directement reliés à ses recherches sur l’administration de l’architecture et des institutions artistiques car il y mobilise une approche d’histoire institutionnelle et administrative destinée à historiciser et faire la critique du tournant numérique des musées. Ce travail est directement informé par une fine connaissance des technologies numériques qui sont envisagées d’un point de vue socio-technique. Car dans le même temps, il est très actif dans le développement d’applications numériques en lien avec la recherche et le patrimoine avec plusieurs réalisations d’envergure dans le domaine de l’édition critique de sources primaires ou l’utilisation des standards de métadonnées culturelles. Un domaine de compétence qu’il entend mettre à profit en particulier à l’UdeM avec la création de ce laboratoire d’histoire de l’art et de muséologie numérique en lien avec le projet Des nouveaux usages des collections qui vient de recevoir un important financement du FCI.</p>
         </div>
         <div xml:lang="en" type="research-orientations">
            <head>Research orientations</head>
            <p>His work integrates art history and museology with a strong emphasis on digital methodologies. Rather than treating digital humanities as a separate discipline, he focuses on the ways digital tools and practices can enhance research. His personal research centers on the practice of architecture and its regulation through administrative and legal frameworks. This work aligns with the historiographical current of construction and technology history, distinguished by its social dimension. He particularly employs digital methodologies for processing large textual corpora and complex archival collections. This research naturally extends into an interdisciplinary project he leads on the institution of Parisian building experts and the architectural profession. Supported by the French National Research Agency and recognized with an international grant from the Getty Research Institute, this project applies statistical methods and social network analysis.</p>
            <p>His research in museology is closely connected to his research on the administration of architecture and artistic institutions, using an institutional and administrative history approach to critique and historicize the digital transformation of museums. This work is informed by a deep understanding of digital technologies, viewed through a socio-technical lens. Simultaneously, he is actively involved in developing digital applications related to research and heritage, with significant achievements in the critical edition of primary sources and the use of cultural metadata standards. He aims to leverage this expertise at the University of Montreal, particularly through the creation of a digital art history and museology lab, linked to the New Uses of Collections project, which recently received substantial funding from the Canada Foundation for Innovation (CFI).</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
