<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Présentation</title>
            <author> <forename>Emmanuel</forename> <surname>Château-Dutier</surname> <idno
               type="orcid">orcid.org/0000-0003-4092-4569</idno> </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Emmanuel Château-Dutier</publisher>
            <date>2022</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="fr">Emmanuel Château-Dutier</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Document nativement numérique</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2022-10-22">Création du fichier</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="fr" type="bio">
            <head>Biographie (courte)</head>
            <p>Emmanuel Château-Dutier est historien de l’architecture et professeur adjoint en muséologie numérique à l’<ref
               target="https://histart.umontreal.ca/repertoire-departement/professeur/in/in22423"
               >Université de Montréal</ref>. Ses recherches portent sur l’administration de l’architecture publique en France au XIX<hi
               rend="superscript"
               >e</hi> siècle, la profession d’architecte et l’édition et le livre d’architecture. Ses travaux concernent par ailleurs la muséologie et l’histoire de l’art numérique. Il participe, ou a participé à plusieurs importants projets de recherche collectifs en histoire de l’art plaçant le numérique au cœur de leur réflexion. Il a notamment assuré la direction numérique de l’édition critique des <ref
               target="http://www.desgodets.net"
               >Cours d’Antoine Desgodets</ref>, et il est un des collaborateurs principaux du projet des Guides de Paris du Labex les Passés dans le présent. Outre plusieurs projets de recherche personnels financés par le CRSH et le FRQSC, il participe depuis 2018 à une recherche multidisciplinaire sur les experts parisiens au XVIII<hi
               rend="superscript"
               >e</hi> siècle, soutenue par l’Agence nationale de recherche. Il est responsable de l’axe numérique d’une recherche partenariale dirigée par Johanne Lamoureux <ref
               target="https://cieco.co"
               >Des nouveaux usages des collections dans les musées d’art</ref> qui débute en 2021 et pour lequel il assure la direction scientifique de l’[Ouvroir d’histoire de l’art et de muséologie numériques](https://ouvroir.umontreal.ca). Emmanuel Chateau-Dutier est membre du <ref
               target="https://www.crihn.org"
               >Centre de recherche interuniversitaire sur les humanités numériques (CRIHN)</ref>, il fait partie du Comité de coordination de l’association <ref
               target="http://www.humanisti.ca"
               >Humanistica</ref>, et est Vice-président francophone de la <ref
               target="https://csdh-schn.org"
               >Société canadienne des humanités numériques (SCDH/CSDH)</ref>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="en" type="bio">
            <head>Biography (short)</head>
            <p>Emmanuel Château-Dutier is an architectural historian and assistant professor of digital museology at <ref
               target="https://histart.umontreal.ca/repertoire-departement/professeur/in/in22423"
               >Université de Montréal</ref>. His research focuses on the administration of public architecture, the architectural profession and the relationship between owners, architects, and general contractors. His work also integrates museology and digital art history with a specialisation in cultural metadata, digital edition and Linked Open Data. He participates, or has participated, in several important collective research projects in art history that place the digital at the heart of their reflection. In particular, he was the digital director of the critical edition of <ref
               target="http://www.desgodets.net"
               >Antoine Desgodets’ courses</ref>, and he is one of the main collaborators of the Paris Guides project of Labex les Passés dans le présent. In addition to several personal research projects funded by SSHRC and FRQSC, since 2018 he has been involved in a multidisciplinary research on Parisian experts in the XVIII<hi
               rend="superscript"
               >th</hi> century, supported by the Agence nationale de recherche. He is responsible for the digital axis of a research partnership directed by Johanne Lamoureux <ref
               target="https://cieco.co"
                  >New uses of collections in art museums</ref> that begins in 2021 and for which he directs l’[Ouvroir](https://ouvroir.umontreal.ca), a Digital Art History and Museology lab at the Université de Montréal. Emmanuel Chateau-Dutier is a member of the <ref
               target="https://www.crihn.org"
               >Centre de recherche interuniversitaire sur les humanités numériques (CRIHN)</ref>, he is part of the Coordinating Committee of <ref
               target="http://www.humanisti.ca"
               >Humanistica</ref>, the francophone association for digital humanities, and is the Francophone Vice President of the <ref
               target="https://csdh-schn.org"
               >Canadian Society for the Digital Humanities (CSDH/CSDH)</ref>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="fr" type="biography">
            <head>Biographie</head>
            <p>Emmanuel Château-Dutier est professeur agrégé en muséologie numérique à l’<ref
               target="https://histart.umontreal.ca/repertoire-departement/professeur/in/in22423"
               >Université de Montréal</ref>. Ses recherches portent sur la muséologie numérique et l’histoire de l’art numérique, l’administration de l’architecture publique en France au XIX<hi
               rend="superscript"
               >e</hi> siècle, la profession d’architecte et les relations entre la maîtrise d’ouvrage et la maîtrise d’œuvre, l’architecture des jardins zoologiques et l’édition et le livre d’architecture. Docteur de l’École pratique des hautes études, sa thèse de doctorat réalisée sous la direction de Jean-Michel Leniaud portait sur le Conseil des bâtiments civils et l’histoire de l’administration de l’architecture publique dans la première moitié du XIX<hi
               rend="superscript">e</hi> siècle et a été primée par l’Académie d’architecture.</p>
            <p>Il est l’auteur de nombreux articles dans des revues savantes ou des publications à comité de lecture sur l’histoire de l’architecture publique, la muséologie numérique et l’histoire de l’art numérique. Membre de diverses sociétés savantes, Emmanuel Château est notamment Vice-Président francophone de la <ref
               target="https://csdh-schn.org"
               >Société canadienne des Humanités numériques</ref> et membre du Comité de coordination d’<ref
               target="http://www.humanisti.ca"
               >Humanistica</ref>, association francophone des humanités numériques. Il est aussi membre du Comité de direction de la revue <ref
               target="https://journals.openedition.org/revuehn"
               ><title>Humanités numériques</title></ref> et membre du secrétariat de rédaction d’<ref
               target="https://classiques-garnier.com/aedificare.html"
               ><title>Ædificare</title></ref>, une revue internationale d’histoire de la construction, publiée aux Classiques Garnier.</p>
            <p>Emmanuel Château-Dutier mène différents projets de recherche collectifs ou individuels. Il a débuté en 2018, avec Robert Carvais, Valérie Nègre et Michela Barbot, une recherche interdisciplinaire financée par l’Agence Nationale de Recherche, intitulée <ref
               target="https://anr.fr/Projet-ANR-17-CE26-0006"
               >Pratiques des savoirs entre jugement et innovation, Experts, expertises du bâtiment, Paris 1690-1790</ref>. Ce projet a été sélectionné pour participer à l’atelier avancé du Getty, <ref
               target="https://sites.haa.pitt.edu/na-dah"
               >Network Analysis and digital art history</ref>. Emmanuel Château-Dutier participe, ou a participé à plusieurs importants projets de recherche collectifs en histoire de l’art plaçant le numérique au cœur de leur réflexion comme l’édition des <ref
               target="http://www.desgodets.net"
               >Cours d’Antoine Desgodets</ref> à l’Académie royale d’architecture ou la publication des Guides de Paris sous la direction de Marianne Cojannot-Le Blanc au Labex les Passés dans le Présent. Ses recherches personnelles en cours financées par le CRSH et le FRQSC portent sur le <title>Choix d’édifices publics construits et projetés en France</title> et l’étude des délibérations et du commentaire d’architecture au sein du Conseil des bâtiments civils. Il est responsable de l’axe numérique d’une recherche partenariale dirigée par Johanne Lamoureux <ref
               target="https://www.cieco.co"
               >Des nouveaux usages des collections dans les musées d’art</ref> qui débute en 2021 et assure la direction scientifique de l’<ref
               target="https://ouvroir.umontreal.ca"
               >Ouvroir d’histoire de l’art et de muséologie numériques</ref>, un laboratoire adossé à cette recherche à l’Université de Montréal.</p>
         </div>
         <div xml:lang="en" type="biography">
            <head>Biography</head>
            <p>Emmanuel Château-Dutier is an associate professor in digital museology at the <ref
               target="https://histart.umontreal.ca/repertoire-departement/professeur/in/in22423"
               >Université de Montréal</ref>. His research interests include digital museology and digital art history, the administration of public architecture in France in the 19<hi
               rend="superscript"
               >th</hi> century, the architectural profession and the relationship between project management and construction management, the architecture of zoological gardens, and architectural publishing and books. His doctoral thesis, completed under the direction of Jean-Michel Leniaud, was on the Conseil des bâtiments civils and the history of the administration of public architecture in the first half of the 19<hi
               rend="superscript"
               >th</hi> century and was awarded a prize by the Académie d’architecture.</p>
            <p>He is the author of numerous articles in scholarly journals and refereed publications on the history of public architecture, digital museology, and digital art history. A member of various scholarly societies, Emmanuel Château is notably the Francophone Vice-President of the <ref
               target="https://csdh-schn.org"
               >Canadian Society for Digital Humanities</ref> and a member of the Coordinating Committee of <ref
               target="http://www.humanisti.ca"
               >Humanistica</ref>, the Francophone association for digital humanities. He is also a member of the Steering Committee of the journal <ref
               target="https://journals.openedition.org/revuehn"
               ><title>Humanités numériques</title></ref> and a member of the editorial secretariat of <ref
               target="https://classiques-garnier.com/aedificare.html"
               ><title>Ædificare</title></ref>, an international journal on the history of construction, published by Classiques Garnier.</p>
            <p>Emmanuel Château-Dutier leads various collective or individual research projects. In 2018, he began, with Robert Carvais, Valérie Nègre and Michela Barbot, an interdisciplinary research project funded by the Agence Nationale de Recherche, entitled <ref
               target="https://anr.fr/Projet-ANR-17-CE26-0006"
               >Pratiques des savoirs entre jugement et innovation, Experts, expertises du bâtiment, Paris 1690-1790</ref>. This project has been selected to participate in the <ref
               target="https://sites.haa.pitt.edu/na-dah"
               >Getty’s advanced workshop, Network Analysis and digital art history</ref>. Emmanuel Château-Dutier participates, or has participated, in several important collective research projects in art history that place digital technology at the heart of their reflection, such as the edition of <ref
               target="http://www.desgodets.net"
               >Antoine Desgodets’ Cours à l’Académie royale d’architecture</ref> or the publication of <title>Paris guidesbooks</title> under the direction of Marianne Cojannot-Le Blanc at the Labex Pasts in present. His current personal research funded by SSHRC and FRQSC focuses on the <title>Choix d’édifices publics construits et projetés en France</title> and the study of deliberations and architectural commentary within the Conseil des bâtiments civils. He is responsible for the digital axis of a research partnership directed by Johanne Lamoureux on the <ref
               target="https://www.cieco.co"
               >New Uses of Collections in Art museums</ref>, which begins in 2021, and coordinates <ref
               target="https://ouvroir.umontreal.ca"
               >l’Ouvroir</ref>, an art history and digital museology laboratory associated with this research at Université de Montréal.</p>
         </div>
         <div xml:lang="fr" type="research-orientations">
            <head>Orientations de recherche</head>
            <p>Son travail s’inscrit dans une pratique de l’histoire de l’art et de la muséologie qui tient compte des moyens numériques. Il ne s’agit pas tant de considérer les humanités numériques comme une discipline à part entière, mais plutôt de porter l’attention à l’égard des méthodes et des pratiques de recherche en contexte numérique. Sa recherche personnelle porte sur l’exercice de l’architecture et son encadrement par des procédures administratives et réglementaires. Ce travail s’inscrit dans le courant historiographique de l’histoire de la construction et des techniques et s’y distingue par sa dimension sociale. Il y mobilise notamment des méthodologies numériques pour le traitement de grands corpus textuels et de fonds archivistiques complexes. Cette recherche trouve un prolongement naturel dans le projet interdisciplinaire qu’il conduit sur l’institution des experts en bâtiment parisiens et la profession d’architecte dans le cadre d’un projet soutenu par l’Agence nationale de recherche, et lauréat d’une bourse internationale du Getty Research Institute, dans lequel il applique des méthodes statistiques et d’analyse de réseaux sociaux.</p>
            <p>Ses travaux en muséologie sont directement reliés à ses recherches sur l’administration de l’architecture et des institutions artistiques car il y mobilise une approche d’histoire institutionnelle et administrative destinée à historiciser et faire la critique du tournant numérique des musées. Ce travail est directement informé par une fine connaissance des technologies numériques qui sont envisagées d’un point de vue socio-technique. Car dans le même temps, il est très actif dans le développement d’applications numériques en lien avec la recherche et le patrimoine avec plusieurs réalisations d’envergure dans le domaine de l’édition critique de sources primaires ou l’utilisation des standards de métadonnées culturelles. Un domaine de compétence qu’il entend mettre à profit en particulier à l’UdeM avec la création de ce laboratoire d’histoire de l’art et de muséologie numérique en lien avec le projet Des nouveaux usages des collections qui vient de recevoir un important financement du FCI.</p>
         </div>
         <div xml:lang="en" type="research-orientations">
            <head>Research orientations</head>
            <p>His work is part of a practice of art history and museology that takes into account digital means. It is not so much a question of considering digital humanities as a discipline in its own right, but rather of paying attention to the methods and practices of research in a digital context. His personal research focuses on the practice of architecture and its framing by administrative and regulatory procedures. This work is part of the historiographical current of the history of construction and techniques and is distinguished by its social dimension. In particular, it mobilizes digital methodologies for the treatment of large textual corpora and complex archival collections. This research finds a natural extension in the interdisciplinary project he is conducting on the institution of Parisian building experts and the profession of architect as part of a project supported by the Agence nationale de recherche, and winner of an international grant from the Getty Research Institute, in which he is applying statistical methods and social network analysis.</p>
            <p>His work in museology is directly related to his research on the administration of architecture and art institutions, as he mobilizes an institutional and administrative history approach to historicize and critique the digital turn of museums. This work is directly informed by a fine knowledge of digital technologies that are considered from a socio-technical point of view. At the same time, he is very active in the development of digital applications related to research and heritage, with several major achievements in the field of critical editing of primary sources or the use of cultural metadata standards. This is an area of expertise that he intends to put to good use, particularly at UdeM, with the creation of this art history and digital museology laboratory in connection with the New Uses of Collections in Art Museums project, which has just received significant funding from the CFI.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
